\chapter{పరిభాషా ప్రకరణం}
సంఖ్యలను వరుసలలో అమర్చగా ఏర్పడిన వస్తువును \textbf{మాత్రిక} అంటారు.
మాత్రికలు ఎలా ఊంటాయంటే
\begin{equation}
  \label{eq:matrix_example}
  A = \mqty[
  1 & 2 \\
  3 & 4 ],\quad
  B = \mqty[
  1 & 2 & 3\\
  4 & 5 & 6],\quad
  C = \mqty[1 & 2 & 3],\quad
  D = \mqty[1 \\ 2 \\ 3].
\end{equation}
సమీకరణం (సమీ.\,)\eqref{eq:matrix_example}లో ఉన్న $A, B, C, D\,$లు మాత్రికలు. $A$\,లో రెండు నిలువు వరుసలు రెండు అడ్డు వరుసలు ఉన్నాయి. అలాగే $B$\,లో మూడు నిలువ
, రెండు అడ్డు వరుసలు ఉన్నాయి.  మిగిలిన $C,D$\,లు ఒకే‌-ఒక్క (అడ్డు/నిలువ) వరుసతో ఏర్పడ్డాయి.  ఒక మాత్రికలో $n$  అడ్డు వరుసలు ఉండి, $m$ నిలువ వరుసలు ఉంటే, దాన్ని 
$n\times m$ మాత్రిక (మాటలలో $n$ బై $m$)  లేదా $n\times m\,$ \textbf{మితి} గల  మాత్రిక అంటారు. దాన్ని ఎలా వ్రాయవచ్చంటే 
\begin{equation}
\label{eq:gen_matrix}
R = 
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{bmatrix}
\end{equation}

పైన \eqref{eq:gen_matrix}లో ఇచ్చినట్లుగా చూస్తే \eqref{eq:matrix_example} లో ఉన్న $A\,:\,$ $2\times 2$ మాత్రిక, 
$B\,:\,$ $2\times 3$ మాత్రిక, $C\,:\,$ $3\times 1$ మాత్రిక, $D\,:\,$ $1\times 3$ మాత్రిక.  
మాత్రికలలో ఇమిడియున్న సంఖ్యలను \textbf{మూలకాలు} అని అంటరు. 
ఉదాహరణకు, $\qty(1,2,3,4)$ $A$ ఒక్క మూలకాలు, $\qty(1,2,3,4,5,6)$ $B$  ఒక్క మూలకాలు.       
ఇంకా సూటిగా చెప్పాలంటే $1$, $A$ మాత్రికలోని $\qty(1,1)\,$వ మూలకం. అలాగే $3$, $D$ మాత్రికలోని $\qty(3,1)\,$వ మూలకం. సాధారణంగా 
$i\,$వ నిలువ వరససకు, $j\,$వ అడ్డు వరుసకు చెందిన సంఖ్యను $\qty(i,j)$వ మూలకం అంటారు. 


\fbox{\begin{minipage}{\textwidth}
\textbf{నోటి లెక్కలు}
\begin{enumerate}
\item కింది మాత్రికల మితి ఎంతో చెప్పండి.
\begin{equation*}
\mathrm{a.}\, \mqty[2 & 2& 3\\
       9& 4& 8 \\
       9& 3& 5] \quad
\mathrm{b.}\, \mqty[3 & 4\\
       9& 6\\
       6& 1] \quad
\mathrm{c.}\, \mqty[3& 7& 2& 9]
\end{equation*}
\item కింది మాత్రికలలో  $4$ ఎన్నవ మూలకం? 
\begin{equation*}
\mathrm{a.}\,\mqty[3& 9& 4& 3]\quad
\mathrm{b.}\, \mqty[8& 4& 2\\
       1& 7& 8]
\end{equation*}
\end{enumerate}
\end{minipage}}

\section{మాత్రికల విభేదం}
ఒక మాత్రికను ఎన్నో రకాలుగా విభేదించవచ్చు. దాని మితిని బట్టి, అందులో ఉన్న మూలకాలను బట్టి, అది పాటించవలసిన చట్టాలను బట్టి, 
చివరికి దానితో జరిగే పనిని బట్టి. ఇంతవరకు మనం మాత్రిక మితి గురించి, అందులో ఉండే మూలకాల గురించే చెప్పుకున్నాం కాబట్టి 
ముందుగా ఈ రెండు విభేదాలు చుద్దాం.
\subsection{మితినిబట్టి మాత్రికల విభేదం}
ఒక మాత్రికలో ఎన్ని నిలువ వరుసలు ఉన్నాయో, అన్నే అడ్డు వరుసలు ఉంటే దాన్ని \textbf{చతురస్ర} మాత్రిక అంటారు. 
చతురస్ర మాత్రిక మితి $n\times n$ అవుతుంది.  చతురస్ర మాత్రికలు ఎలా ఉంటాయంటే
\begin{equation}
  \label{eq:square_matrix_example}
  A = \mqty[
  1 & 2 \\
  3 & 4 ]\quad
  B = \mqty[2 & 2& 3\\
       9& 4& 8 \\
       9& 3& 5] 
\end{equation}
పైన \eqref{eq:square_matrix_example}\,లో  $A$, $B$\,లు $2\times 2$నూ $3\times 3$ 
మితి ఉన్న చతురస్ర మాత్రికలు.   
అలా కాకుండా నిలువు వరుసలు అడ్డు వరుసల కంటే ఎక్కవో తక్కువో ఉంటే 
దాన్ని \textbf{దీర్ఘచతురస్ర} మాత్రిక అంటారు. అందుకే దీర్ఘచతురస్ర మాత్రిక మితి $m\times n$ 
అవుతుంది. ఉత్తి ఒకటే అడ్డు వరుతో ఓరగా ఉన్న  దీర్ఘచతురస్ర మాత్రికను \textbf{పంక్తి} మాత్రిక అంటారు. అలాగే
ఒకే ఒక్క నిలువ వరుసతో నిటారుగా ఉన్న మాత్రికను \textbf{దొంతి} మాత్రిక అంటారు. ఉదాహరణకు
\begin{equation}
  \label{eq:row_column_example}
  A = \mqty[1 & 2 & 3] \quad
  B = \mqty[1 \\ 2 \\ 3].
\end{equation}
పైన \eqref{eq:row_column_example}\,లో $A$ అనేది $3\times 1$ మితి గల పంక్తి మాత్రిక. అలాగే 
$B$\, $1\times 3$ దొంతి మాత్రిక.
\subsection{మూలకాలుబట్టి మాత్రికల విభేదం}
ఒక $m\times n$ మాత్రికలో  $\qty(i,i)\,$వ మూలకాలను ఆ మాత్రిక \textbf{వికర్ణం} అని అంటారు. ఉదాహరణకు ‌‌-
\begin{equation}
  \label{eq:diagonal_example}
 A = \mqty[\mathbf{2} & 2& 3\\
       9& \mathbf{4}& 8 \\
       9& 3& \mathbf{5}] \quad 
B = \mqty[\textbf{3} & 4\\
       9& \textbf{6}\\
       6& 1]\quad
C = \mqty[
  \mathbf{1} & 2 & 3\\
  4 & \mathbf{5} & 6]
\end{equation}
పైన \eqref{eq:diagonal_example}\,లో $A,B,C\,$లలో బొద్దుగా వ్రాయబడిన సంఖ్యలు  ఆయా మాత్రికల వికర్ణాలు. చతురస్ర 
మాత్రికలో వికర్ణం మొదటి మూలకం నుంచి చివరి మూలకం వరకు సాగి ఉంటుంది ($(1,1)\,$వ మూలకం నుంచి $(n,n)\,$వ మూలకం వరకు). 
కాని దీర్ఘచతురస్ర మాత్రికలో అలా ఉండదు. అలా ఎందుకంటే దీర్ఘచతురస్ర మాత్రికలో చివరి మూలకం ($m,n$)\,వ మూలకం. 
కాని ముందు చెప్పుకున్న  పరిభాష ప్రకారం $\qty(i,i)\,$వ మూలకాలు మాత్రమే వికార్ణానికి చెందిన మూలకాలు. దీర్ఘచతురస్ర 
మాత్రికలలో వికర్ణం  పేరుకు ఉన్నదే కాని, పెద్దగా పనికి రాదు. కాని చతురస్ర మాత్రికలలో మాత్రం వికర్ణం అనేది చాలా అవసరం. 
ఆ అవసరం ఏంటో మనం ముందు‌-ముందు చూస్తాం. ఒక మాత్రికలో వికర్ణం తప్ప మిగిలన అన్ని మూలకాలు సున్నాలైతే దాన్ని \textbf{వికర్ణ మాత్రిక}
అంటారు. ఉదాహరణకు‌-
\begin{equation}
  \label{eq:diagonal_matrix_example}
 A = \mqty[\mathbf{2} & 0& 0\\
       0& \mathbf{4}& 0 \\
       0& 0& \mathbf{5}] \quad 
B = \mqty[\textbf{3} & 0\\
       0& \textbf{6}\\
       0& 0]\quad
C = \mqty[
  \mathbf{1} & 0 & 0\\
  0 & \mathbf{5} & 0].
\end{equation}
చతురస్ర వికర్ణ మాత్రికలో అన్ని మూలకాలు ఒకట్లైతే అది తత్సమ (దానితో సమానం) మాత్రిక  అవుతుంది. తత్సమ మాత్రిక ఎలా
ఉంటుందంటే
\begin{equation}
  \label{eq:identity_matrix_example}
 I_3 = \mqty[\mathbf{1} & 0& 0\\
       0& \mathbf{1}& 0 \\
       0& 0& \mathbf{1}] \quad 
I_2 = \mqty[\mathbf{1} & 0\\
       0& \mathbf{1}].
\end{equation}
తత్సమ మాత్రికకు మారుగా ఎక్కువగా $I$ అక్షరం వాడుతారు (ఇంగ్లీషులో \begin{english}Idenitity\end{english}). 
బాగా గుర్తుపెట్టుకోవలసిన విషయమేంటంటే తత్సమ మాత్రికలు చతురస్ర మాత్రికలలో ఉంటాయి కాని, దీర్ఘచతురస్ర మాత్రికలలో ఉండవు.
